%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{3}[Du dénombrement]
  Donner le développement limité en $0$ à l'ordre $10$
 de
 \[ u:x\mapsto \frac{1}{(1-x)(1-x^2)(1-x^5)}. \]
 En déduire le nombre de triplets $(a,b,c)\in \N^3$ vérifiant $a+2b+5c=10$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On constate que $u$ est le produit de trois fonctions dont on connait le développement limité à l'ordre $10$. On les multiplie en tronquant à l'ordre $10$.
\begin{align*}
u(x) &= \left(\sum_{k=0}^{10} x^k + \petito{x^{10}}\right)\left(\sum_{k=0}^5 x^{2k}+ \petito{x^{10}}\right)\left(\sum_{k=0}^2 x^{5k}+ \petito{x^{10}}\right)\\
&= \left(\sum_{k=0}^{10} x^k + \petito{x^{10}}\right)\left(  1+x^5+x^{10}+x^2+x^{10}+x^4+x^6+x^8+x^{10} + \petito{x^{10}} \right)\\
&= 1 + x+2x^2+2x^3+3x^4+4x^5+5x^6+6x^7+7x^8+8x^9+10x^{10}+\petito{x^{10}}
\end{align*}
Mais on peut calculer ce produit autrement et plus intelligemment :
\begin{align*}
u(x)&=	\left(\sum_{a=0}^{10} x^a\right)\left(\sum_{b=0}^5 x^{2b}\right)\left(\sum_{c=0}^2 x^{5c}\right)+ \petito{x^{10}}\\
&= \sum_{a=0}^{10}\sum_{b=0}^5\sum_{x=0}^2 x^{a+2b+5c} +\petito{x^{10}} &&\text{ par Fubini}\\
&= \sum_{k=0}^{10} \Card\left(\left\{(a,b,c)\in \N^3,\quad a+2b+5c=k\right\}\right)x^k + \petito{x^{10}} &&\text{ en dénombrant}
\end{align*}
Par unicité du développement limité, on en déduit que 
\[ \boxed{\Card\left(\left\{(a,b,c)\in \N^3,\quad a+2b+5c=10\right\}\right)=10.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

